% Created with jtex v.1.0.15
\documentclass[a4paper,11pt,oneside]{article}
\usepackage[top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{subfigure}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{caption}
%\usepackage{natbib}
%\usepackage{xcolor}
%\usepackage{changepage}
%\usepackage{framed}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amssymb}
%\bibliographystyle{abbrvnat}
\usepackage{graphicx}

\newtheorem{exercice}{Exercice}[section]


\begin{document}

%%%%%%%%%%%% MATRICES
\section{TD1}

\begin{exercice}
Soit la matrice:
$$
\mathbf{A} = \left(\begin{array}{ccc} 0 & 1 & 2   \\ -1 & 2 & 5 \\ -2 & 3 & 0\end{array} \right)
$$
Déterminez les valeurs de: ~\\
\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
1.&$a_{11},a_{32}$&2.& $a_{23},a_{21}$\\
\end{tabular}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Déterminer la dimension $(n,p)$ des matrices suivantes :~\\
\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
1.&$\left(\begin{array}{ccc} 0 & 1 & 2 \end{array} \right)$&3.& $\left(\begin{array}{ccc} 0 & 1 & 2   \\ -1 & 2 & 5 \\ -2 & 3 & 0\end{array}\right) $\\
2.&$\left(\begin{array}{cc} 0 & 1    \\ 1 & 1 \\ 2 & 1\end{array} \right)$&4.& $\left(\begin{array}{c} 0 \\ 1 \\ 2 \end{array} \right)$
\end{tabular}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Quelles sont les propriétés des matrices suivantes ?~\\
\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
1.&$\left(\begin{array}{ccc} 0 & 1 & 2 \end{array} \right)$&4.& $\left(\begin{array}{ccc} 0 & 1 & 2\\0 & 1 & 2\\0 & 1 & 2\end{array} \right)$  \\
2.&$\left(\begin{array}{c} 2  \\ 1 \\ 0 \end{array} \right)$&5.& $\left(\begin{array}{ccc} 3 & 1 & 2\\0 & 1 & 2\\0 & 0 & 2\end{array} \right)$\\
3.& $\left(\begin{array}{ccc} 1 & 0 & 0   \\0 & 1 & 0  \\ 0 & 0 & 1  \end{array} \right)$ & 6.&$I_4$\\ 
\end{tabular}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Soient les matrices ci-dessous et le scalaire $k = 3$.
$$
\mathbf{A} = \left(\begin{array}{cc} 0 & 1    \\ -1 & 2 \\ -2 & 3\end{array} \right)
\mathbf{A'} = \left(\begin{array}{cc} 1 & 0    \\ 1 & -2 \\ -3 & 1\end{array} \right)
~\mathbf{B} = \left(\begin{array}{cc} 3 & -2    \\ 0 & 1 \\ 1 & 2\end{array} \right)
~\mathbf{B'} = \left(\begin{array}{cc} 0 & -2    \\ 3 & 1 \\ 2 & -1\end{array} \right)
$$
Calculer les quantités:~\\
\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
1.&$A+B, ~A-B, ~kA$&4.& idem avec $A',~B'$\\
2.&$^tA, ~^t(k ^tA)$&5.& idem avec $A',~B'$\\
3.&$A +^tB$&6.& idem avec $A',~B'$\\
\end{tabular}
\end{exercice}

\begin{exercice}%Produit
Soient les matrices $A, ~B, ~C$ ci-dessous:
$$
\mathbf{A} = \left(\begin{array}{cc} -5 & 5\end{array} \right)
~\mathbf{B} = \left(\begin{array}{cccc} 1 & 5 &7 & -3  \\ -7  & 8 & -9 & 0\end{array} \right)
~\mathbf{C} = \left(\begin{array}{cc} -3 & -1    \\ 0 & 1\end{array} \right)
~\mathbf{I}_2 = \left(\begin{array}{cc} 1 & 0    \\ 0 & 1\end{array} \right)
$$
\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
1.&Quels sont les produits réalisables? &5.& Calculer  $AI$ et $IA$\\
2.&Calculer $AB$, $AC$, $CB$. &6.& Calculer $ACI$  \\
3.&Calculer $^tCC$ et $C ^tC$ &7.& Calculer $^tCI$ et $I^tC$  \\
4.&La multiplication est-elle commutative dans ce cas?  &8.& idem \\
\end{tabular}
\end{exercice}

\begin{exercice}%Puissance de matrice
Soient les matrices $A, B$ ci-dessous:
$$
\mathbf{A} = \left(\begin{array}{cc} -3 & -1    \\ 0 & 1\end{array} \right)
\mathbf{B} = \left(\begin{array}{ccc} 2 & 1 &0  \\ 0  & 1 & 1 \\ 0  & 0 & 1 \end{array} \right)
$$
Calculer:~\\
\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
1.&$A^3$&2.& $B^3$\\
\end{tabular}
\end{exercice}

\begin{exercice} %Produit scalaire

Pour chaque couple $\vec{x}, ~\vec{y}$ ci-dessous, donner la dimension de l'espace, calculer le produit scalaire des vecteurs, et dire si les vecteurs sont orthogonaux :

\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
1.& $\vec{x}=[1,0]^T$ et $\vec{y}=[0,1]^T$ &4.& $\vec{x}=[1,0,0]^T$ et $\vec{y}=[1,0,0]^T$ \\
2.& $\vec{x}=[0,0,1]^T$ et $\vec{y}=[0,0,1]^T$ &5.& $\vec{x}=[0,1,2]^T$ et $\vec{y}=[4,5,6]^T$\\
3.& $\vec{x}=[0,1]^T$ et $\vec{y}=[0,1,0]^T$ &6.&  $\vec{x}=[0,0,0,1]^T$ et $\vec{y}=[0,1,0]^T$ \\
\end{tabular}

\end{exercice}

%%%%%%%%% déterminants
\section{TD2}


\begin{exercice} %dim 2
Calculer les déterminants des matrices suivantes et déterminer si elles sont inversibles.
\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
1.& $\left[\begin{array}{cc} 1 & 0  \\ 0 & 1  \end{array} \right]$  &6.&  $\left[\begin{array}{ccc} 1 & 0 &0  \\ 0 & 1 &1 \end{array} \right]$\\
2.&  $\left[\begin{array}{cc} -1 & 0  \\ 0 & -1  \end{array} \right]$ &7.& $\left[\begin{array}{cc} -1 & 0  \\ 0 & 1  \end{array} \right]$ \\
3.& $\left[\begin{array}{cc} 1 & 1  \\ 0 & 1  \end{array} \right]$ &8.& $\left[\begin{array}{cc} 1 & 0  \\ 1 & 1  \end{array} \right]$ \\
4.&  $\left[\begin{array}{cc} 1 & 2  \\ 3 & 4  \end{array} \right]$&9.& $\left[\begin{array}{cc} 1 & 0   \\ 0 & 1 \\ -1&1 \end{array} \right]$\\
5.& $\left[\begin{array}{cc} 4 & -2  \\ 3 & -1  \end{array} \right]$ &10.& $\left[\begin{array}{cc} 5 & -4  \\ 2 & 3  \end{array} \right]$ \\
6.& $\left[\begin{array}{cc} 1 & 1  \\ 0 & 0  \end{array} \right]$ &12.& $\left[\begin{array}{cc} 1 & -1  \\ -1 & 1  \end{array} \right]$ \\
\end{tabular}
\end{exercice}

\begin{exercice} %dim 2 avec inconnue
Calculer les déterminants des matrices suivantes et déterminer si elles sont inversibles.
\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
1.& $\left[\begin{array}{cc} 1-x & 0  \\ 0 & 1  \end{array} \right]$ &4.& $\left[\begin{array}{cc} 1 & -x  \\ 0 & 1  \end{array} \right]$\\
2.& $\left[\begin{array}{cc} 1-x & 0  \\ 0 & 1-x  \end{array} \right]$ &5.& $\left[\begin{array}{cc} 1 & -x  \\ -x & 1  \end{array} \right]$ \\
3.& $\left[\begin{array}{cc} a & b  \\ c & d  \end{array} \right]$ &6.& $\left[\begin{array}{cc} a & -b  \\ -c & d  \end{array} \right]$ \\
\end{tabular}
\end{exercice}

\begin{exercice} %dim3
Calculer les déterminants des matrices suivantes en développant selon une ligne ou une colonne  et déterminer si elles sont inversibles.~\\
\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
1.& $\left[\begin{array}{ccc} 1 & 0 &0  \\ 0 & 1 &1\\ 1&0&1 \end{array} \right]$ &6.& $\left[\begin{array}{ccc} 1 & 0 &0  \\  1&0&1\\ 0 & 1 &1\end{array} \right]$\\
2.& $\left[\begin{array}{ccc} 1 & 0 &1  \\ 0 & 1 &0\\ 0&1&1 \end{array} \right]$ &7.& $\left[\begin{array}{ccc} 1 & 1 &0  \\  0&0&1\\ 0 & 1 &1\end{array} \right]$ \\
3.& $\left[\begin{array}{ccc} 1 & 0 &-1  \\ 0 & 1 &0\\ -1&0&1 \end{array} \right]$ &8.&  $\left[\begin{array}{ccc} 1 & 0 &-1  \\ 0 & 1 &0\\ -1&0&-1 \end{array} \right]$  \\
4.& $\left[\begin{array}{ccc} 0 & 1 &-1  \\ 2 & 3 &0\\ -1&-1&1 \end{array} \right]$ &9.& $\left[\begin{array}{ccc} 0 & 2 &-1  \\ 1 & 3 &-1\\ -1&0&1 \end{array} \right]$ \\
5.& $\left[\begin{array}{ccc} 2 & -1 &3  \\ -1 & -1 &1\\ 1& 2&-1 \end{array} \right]$ &10.& $\left[\begin{array}{ccc} 1& 2&-1 \\ -1 & -1 &1\\2 & -1 &3 \end{array} \right]$ \\
\end{tabular}
\end{exercice}
% XCAS
% A:=matrix([1,0,0],[0,1,1],[1,0,1]);  det(A)     -> 1
% A:=matrix([1,0,0],[0,1,1],[1,0,1]);  det(A)     -> 1
% A:=matrix([1,0,-1],[0,1,0],[-1,0,1]);  det(A)   ->0
% A:=matrix([0,1,-1],[2,3,0],[-1,-1,1]);  det(A)  -> -3
%  A:=matrix([2,-1,3],[-1,-1,1],[1,2,-1]);  det(A) ->-5 


\begin{exercice} %dim3sarrus
Recommencer l'exercice précédent avec la méthode de Sarrus.
\end{exercice}

\begin{exercice} %dim3 avec inconnue
Calculer les déterminants des matrices suivantes et déterminer si elles sont inversibles.~\\
\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
1.&  $\left[\begin{array}{ccc} 1-x & 0 &0  \\ 0 & 1-x &1\\ 1&0&1-x \end{array} \right]$  &3.&  $\left[\begin{array}{ccc} 1-x & 0 &1  \\ 0 & 1-x &0\\ 0&1&1-x \end{array} \right]$  \\
2.&  $\left[\begin{array}{ccc} 1-x & 0 &1  \\ 0 & 1-x &0\\ 0&1&1-x \end{array} \right]$ &4.&  $\left[\begin{array}{ccc} 1-x & 0 &0  \\ 0 & 1-x &1\\ 1&0&1-x \end{array} \right]$\\
\end{tabular}
\end{exercice}
%XCAS
%A:=matrix([1-x,0,0],[0,1-x,1],[1,0,1-x]);  det(A).factor()  -> (1-x)^3
% A:=matrix([1-x,0,-1],[0,1-x,0],[-1,0,1-x]);  det(A).factor() -> -(x (x-2 ) (x-1 ))

\begin{exercice} %dim4
Calculer les déterminants des matrices suivantes et déterminer si elles sont inversibles.~\\
\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
1.& $\left[\begin{array}{cccc} 1 & 0 &-1 &0  \\ 0 & 1 &1 &0\\ -1&1&0&1\\ 0&0&1&1  \end{array} \right]$  &2.&  $\left[\begin{array}{cccc} 1 & 0 &-1 &0  \\ -1&1&0&1\\ 0&0&1&1\\0 & 1 &1 &0  \end{array} \right]$ \\
\end{tabular}
\end{exercice}
%XCAS
%  A:=matrix([1,0,-1,0],[0,1,1,0],[-1,1,0,1]);  det(A) -> -3

\begin{exercice} %déterminant d'une Rotation
Calculer le déterminant d'une matrice de rotation en 2 dimensions et déterminer si elles sont inversibles.
\end{exercice}


%%%%%%%%% polynôme annulateur
\section{TD3}


\begin{exercice} %Polynôme annulateur
Soit une matrice $A$ de $M^n(\mathbb{R})$, et $I_n$ la matrice identité.
On suppose que $A$ vérifie la relation $P(A)=0_n$ où $P$ est un polynôme à coefficients réels.
Répondre aux questions ci-dessous pour chaque polynôme:
\begin{itemize}
\item  Montrer que $A$ est inversible.
\item  Déterminer $A^{-1}$.
\item  Vérifier que l’on a également $A^{-1}A=I_n$
\end{itemize}

\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
1.& $P(A) =A^2 +3A-I_n$  &2.& $P(A) =A^3 - 2A^2 +A+3 I_n $ \\
\end{tabular}
\end{exercice}

\begin{exercice} %Polynôme annulateur 2x2
Soit $A$ une matrice carrée (2,2) donnée ci-dessous. Répondre aux questions pour chaque $A$:

\begin{itemize}
\item  Calculer $P(A)$ sous forme matricielle. 
\item  En déduire une relation entre $A^2, A$ et $I$ en développant l'expression ci-dessus. On pourra utiliser les coefficients du triangle de Pascal, rappelés ci-dessous.
\item  Montrer que $A$ est inversible et déterminer $A^{-1}$ sous forme d’un polynôme en $A$ puis sous forme matricielle.
\item  Vérifier que $AA^{-1} = I$ et $A^{-1}A=I$ sous forme matricielle.
\end{itemize}

\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
1.& $\mathbf{A} = \left(\begin{array}{cc} 1 & 1 \\0 & 1\end{array} \right)   ,P(A)=(A-I)^2$ &2.& $\mathbf{A} = \left(\begin{array}{cc} -1 & 1\\0 & -1\end{array} \right), P(A)=(A+I)^2$ \\
\end{tabular}

Rappel triangle de Pascal:~\\
$$
\begin{array}{cccc} 1 &  && \\1 & 1 && \\1 & 2 & 1& \\1 & 3 &3 & 1 \end{array}
$$
\end{exercice}

\begin{exercice} %Polynôme annulateur 3x3
Soit $A$ une matrice carrée (3,3) donnée ci-dessous. Répondre aux questions pour chaque $A$:

\begin{itemize}
\item  Calculer $P(A)$ sous forme matricielle. 
\item  En déduire une relation entre $A^3, A^2, A$ et $I$ en développant l'expression ci-dessus. On pourra utiliser les coefficients du triangle de Pascal, rappelés ci-dessous.
\item  Montrer que $A$ est inversible et déterminer $A^{-1}$ sous forme d’un polynôme en $A$ puis sous forme matricielle.
\item  Vérifier que $AA^{-1} = I$ et $A^{-1}A=I$ sous forme matricielle.
\end{itemize}

\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
1.& $\mathbf{A} = \left(\begin{array}{ccc} 1 & 1 & 0\\0 & 1 & 1\\0 & 0 & 1\end{array} \right)   ,P(A)=(A-I)^3$ &2.& $\mathbf{A} = \left(\begin{array}{ccc} -1 & 1 & 0\\0 & -1 & 1\\0 & 0 & -1\end{array} \right)  P(A)=(A+I)^3$ \\
\end{tabular}
\end{exercice}
% XCAS https://xcas.univ-grenoble-alpes.fr/
% A:=matrix([-1,1,1],[0,-1,+1],[0,0,-1]); (A+identity(3))^2
% Ainv = -(A^2+3*A+3*identity(3))
% A*Ainv

%%%%%%%%% comatrice, Inverse
\section{TD4}

\begin{exercice} % cofacteur
Calculer le cofacteur de chaque terme $a_{ij}$. ~\\
\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
1.& $\left[\begin{array}{cc} 1 & 1  \\ 0 & 1  \end{array} \right]$ &3.& $\left[\begin{array}{cc} 1 & 0  \\ 1 & 1  \end{array} \right]$ \\
2.&  $\left[\begin{array}{cc} 1 & 2  \\ 3 & 4  \end{array} \right]$&4.& $\left[\begin{array}{cc} 1 & 0   \\ 0 & 1 \\ -1&1 \end{array} \right]$\\
\end{tabular}
\end{exercice}


\begin{exercice} % calculs de comatrice 2x2
Calculer les comatrices.~\\
\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
1.& $\left[\begin{array}{cc} 1 & 0  \\ 0 & 1  \end{array} \right]$  &6.&  $\left[\begin{array}{ccc} 1 & 0 &0  \\ 0 & 1 &1 \end{array} \right]$\\
2.& $\left[\begin{array}{cc} -1 & 0  \\ 0 & -1  \end{array} \right]$ &7.& $\left[\begin{array}{cc} -1 & 0  \\ 0 & 1  \end{array} \right]$ \\
3.& $\left[\begin{array}{cc} 1 & 1  \\ 0 & 1  \end{array} \right]$ &8.& $\left[\begin{array}{cc} 1 & 0  \\ 1 & 1  \end{array} \right]$ \\
4.& $\left[\begin{array}{cc} 1 & 0   \\ 0 & 1 \\ -1&1 \end{array} \right]$&9.& $\left[\begin{array}{cc} 1 & 2  \\ 3 & 4  \end{array} \right]$ \\
5.& $\left[\begin{array}{cc} 4 & -2  \\ 3 & -1  \end{array} \right]$ &10.& $\left[\begin{array}{cc} 5 & -4  \\ 2 & 3  \end{array} \right]$ \\
6.& $\left[\begin{array}{cc} 1 & 1  \\ 0 & 0  \end{array} \right]$ &12.& $\left[\begin{array}{cc} 1 & -1  \\ -1 & 1  \end{array} \right]$ \\
\end{tabular}
\end{exercice}
% SAGE !!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!! sagecell.sagemath.org
%A=matrix([[1,0],[0,1]]);   A.adjugate().T  -> [ 1 0][0  1]
%A=matrix([[-1,0],[0,-1]]);   A.adjugate().T  ->  [-1  0][ 0 -1]
%A=matrix([[1,1],[0,1]]);   A.adjugate().T  -> [ 1  0][-1  1]
% impossible
%A=matrix([[4,-2],[3,-1]]);   A.adjugate().T  -> [-1 -3][ 2  4]
%A=matrix([[1,1],[0,0]]);   A.adjugate().T  -> [0 0][ -1 1]
%impossible
%
%
%
%
%

\begin{exercice} % calculs de comatrice 3x3
Calculer les comatrices.~\\

\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
1.& $\left[\begin{array}{ccc} 1 & 0 &0  \\ 0 & 1 &1\\ 1&0&1 \end{array} \right]$ &6.& $\left[\begin{array}{ccc} 1 & 0 &0  \\  1&0&1\\ 0 & 1 &1\end{array} \right]$\\
2.& $\left[\begin{array}{ccc} 1 & 0 &1  \\ 0 & 1 &0\\ 0&1&1 \end{array} \right]$ &7.& $\left[\begin{array}{ccc} 1 & 1 &0  \\  0&0&1\\ 0 & 1 &1\end{array} \right]$ \\
3.& $\left[\begin{array}{ccc} 1 & 0 &-1  \\ 0 & 1 &0\\ -1&0&1 \end{array} \right]$ &8.&  $\left[\begin{array}{ccc} 1 & 0 &-1  \\ 0 & 1 &0\\ -1&0&-1 \end{array} \right]$  \\
4.& $\left[\begin{array}{ccc} 0 & 1 &-1  \\ 2 & 3 &0\\ -1&-1&1 \end{array} \right]$ &9.& $\left[\begin{array}{ccc} 0 & 2 &-1  \\ 1 & 3 &-1\\ -1&0&1 \end{array} \right]$ \\
5.& $\left[\begin{array}{ccc} 2 & -1 &3  \\ -1 & -1 &1\\ 1& 2&-1 \end{array} \right]$ &10.& $\left[\begin{array}{ccc} 1& 2&-1 \\ -1 & -1 &1\\2 & -1 &3 \end{array} \right]$ \\
\end{tabular}
\end{exercice}
%A=matrix([[1,0,0],[0,1,1],[1,0,1]]);   A.adjugate().T  -> [ 1  1 -1][ 0  1  0][ 0 -1  1]


\begin{exercice} % Calcul de l’inverse par la comatrice 2x2, 3x3
%Soit $A$ la matrice carrée (2,2) suivante :
Répondre aux questions pour chacune des matrices.~\\
\begin{itemize}
\item  Calculer $det(A)$. $A$ est-elle inversible ? 
\item  Calculer $A^{-1}$ par la méthode de la comatrice.
\item  Vérifier que $AA^{-1} = I$ et $A^{-1}A=I$.
\end{itemize}

\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
1. & $ \left(\begin{array}{cc} 1 & 1    \\ 2 & -1\end{array} \right)$ & 3.& $ \left(\begin{array}{cc} -1 & 1    \\ 2 & 1\end{array} \right)$\\
2.& $\left(\begin{array}{ccc} 0 & 1 &-1  \\ 2 & 3 &0\\ -1&-1&1 \end{array} \right)$ &4.& $\left(\begin{array}{ccc} 0 & 2 &-1  \\ 1 & 3 &-1\\ -1&0&1 \end{array} \right)$ \\
\end{tabular}
\end{exercice}

% calculs de comatrice 4x4 ??????

%%%%%%%%%% Systèmes
\subsection{TD5} 

\begin{exercice} % système => matrice
Soit le système:
$$
(S) :\left\{
    \begin{array}{cccccccc} 
    2x & + & 2y & + & 3z &=& 1 \\ 
    x & + & -y &  &  &=& 0  \\
    -x & + & 2y & + & z &=& -1 \\
    \end{array} \right. 
$$
Ecrire $(S)$ sous forme matricielle.
\end{exercice}


\begin{exercice} % sys triangulaire
Pour chacun des systèmes:
\begin{itemize}
\item Ecrire $(S)$ à l’aide d’un produit de matrices $AX = B$, où $X$ et $B$ sont des matrices colonnes.
\item Résoudre $(S)$ .
\end{itemize}

\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
1.& $\left\{\begin{array}{ccccccc} x & + & y & + & z &=& 1 \\  &  & y & - & z &=& 1  \\ &  &  & + & z &=& 1  \\   \end{array}\right.$  &2.&   $\left\{\begin{array}{ccccccc} 2x & + & 2y & + & 3z &=& 1 \\  &  & -y & - & z &=& 0  \\ &  &  & + & z &=& 2  \\   \end{array}\right.$  \\
\end{tabular}
\end{exercice}



\begin{exercice} % sys quelconque (simple)

Pour chacun des systèmes:

\begin{itemize}
\item Ecrire $(S)$ à l’aide d’un produit de matrices $AX = B$, où $X$ et $B$ sont des matrices colonnes.
\item Résoudre $(S)$ par la méthode de Gauss.
\item Calculer le déterminant de $A$. $A$ est-elle inversible?
\item Calculer $A^{-1}$ par la formule de la comatrice.
\item Vérifier que $A A^{-1} = A^{-1}A=I_n$
\item Résoudre le système grâce à $A^{-1}$. Comparer votre solution à celle trouvée plus haut.
\item BONUS: Calculer $A^{-1}$ par la méthode de Gauss.
\end{itemize}

\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
1.& $\left\{  \begin{array}{ccc}  -x  + y  + z &=& 1 \\    -y + z &=& 0  \\ x - z &=& 1 \\ \end{array} \right.$  &3. &  $\left\{  \begin{array}{ccc}  x  + 2y  -3z &=& 16 \\    2x -2y -1z &=& 6  \\ 3x +2y +z &=& 4 \\ \end{array} \right.$ \\
2.&   $\left\{  \begin{array}{ccc}  -x  + y  -z &=& a \\    2x -y + z &=& b  \\ x - z &=& c \\ \end{array}  \right.$  &4. & $\left\{   \begin{array}{cccc}2x & +2y & +3z &=a \\x & -y &  & =b \\-x & +2y & +z & =c \end{array}\right.$  
\end{tabular}
\end{exercice}
%CORREC 
% A:=matrix([-1,1,1],[0,-1,+1],[1,0,-1]);B:=matrix([[1],[0],[1]]); linsolve(A,B) 
% x=(3,2,2)
%
%  A:=matrix([-1,1,-1],[2,-1,+1],[1,0,-1]);B:=matrix([[a],[b],[c]]); linsolve(A,B)
% x= [a+b,3a+2b-c,a+b-c] 

%------------------------
\subsection{TD6} 



\begin{exercice} 

Pour chacun des signaux suivants ci-dessous:

\begin{itemize}
\item de calculer ses coefficients de Fourier sur papier (en TP on les vérifiera sur un logiciel) ;
\item d'écrire le théorème de Dirichlet sur papier ;
\item  (en TP on vérifiera en affichant la somme des premières harmoniques avec un logiciel) ;
\item  éventuellement d'appliquer à certaines valeurs de $t$ spécifiées pour trouver la somme de certaines séries numériques ;
\item  d'écrire la formule de Parseval pour en déduire la somme attendue.
\end{itemize}
Les  signaux :~\\
\begin{tabular}{lp{7cm}lp{7cm}}
1.& Le créneau 4-périodique impair valant $-2$ sur $[ 0 , 2 ]$.   &3.& La rampe 3-périodique valant $2t$ sur $[ 0 , 3 ]$  \\
2.& Le triangle 2-périodique pair valant $2t-1$ sur $[0 , 1 ]$. &4.&  Le trapèze 5-périodique pair dont le motif est délimité par les sommets de coordonnées $(-2.5,0), (-2,1), (2,1)$ et $(2.5,0)$. \\
\end{tabular}
\end{exercice} 


\begin{exercice} Taux de Distorsion Harmonique (TDH) ~\\
Pour chacun des signaux proposés:

\begin{itemize}
\item Calculer et tracer l'harmonique fondamental $H_1(t)$ de $i(t)$. 
\item Quel est son TDH ? Pour l'application numérique on approximera une somme infinie $\sum^{\infty}$ par ses premiers termes.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
\subfigure[]{
\includegraphics[width=0.3\linewidth]{fig/creneau_exo_mohan} % TODO: REMOVE, USE TIKZ
}
\subfigure[]{
\includegraphics[width=0.3\linewidth]{fig/creneau_exo_mohan_2} % TODO: REMOVE, USE TIKZ
}
\end{figure}


Source: [Mohan 11] example 8.1 p.144.  % \cite{mohan_2011} 
\end{exercice} 

% --------------
\paragraph{Bonus}

\begin{itemize}
\item exponentielle complexe \href{https://univ-scholarvox-com.ezproxy.u-pec.fr/reader/docid/88954254/page/99}{Guegnard}
\item redressement simple/double alternance:  chateignier
\href{univ.scholarvox.com.ezproxy.u-pec.fr/reader/docid/88902771/page/42}{Cottet}
\end{itemize}


\end{document}
